<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://foshanno1.github.io/</id>
    <title>Foshan No.1</title>
    <updated>2021-04-11T07:30:23.695Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://foshanno1.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://foshanno1.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>眼前红日又西斜 疾似下坡车</subtitle>
    <logo>https://foshanno1.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://foshanno1.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Foshan No.1</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[佛山一中性侵丑闻（一）：校方、徐锦城、举报者和质疑者]]></title>
        <id>https://foshanno1.github.io/foshanno.1scandal/</id>
        <link href="https://foshanno1.github.io/foshanno.1scandal/">
        </link>
        <updated>2021-04-01T17:37:16.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山市第一中学性侵丑闻系列第一篇，回顾梳理事件脉络，分析举报者段卉、徐锦城和校方的关系，最后总结了质疑者的主要观点并一一反驳。下一篇将讨论徐锦城犯罪心理测绘、徐锦城双科教学的优劣，以及衣着与性侵。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山市第一中学性侵丑闻系列第一篇，回顾梳理事件脉络，分析举报者段卉、徐锦城和校方的关系，最后总结了质疑者的主要观点并一一反驳。下一篇将讨论徐锦城犯罪心理测绘、徐锦城双科教学的优劣，以及衣着与性侵。</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>今年二月初，14届毕业生段卉同学实名举报佛山一中数学教师（已离职）徐锦城的朋友圈在网络上流传，当大家都期待更多消息的时候，信息却中断了两个月。近日，段卉与其他受害者们披露了更多细节，令佛山一中性侵丑闻有了突破性的进展，重新成为了热门地区性新闻。由于学校和徐锦城没有正面回应丑闻，只能根据微信公众号（横竖横撇竖，微信号:gh_204bf947f047）和微博（<a href="https://weibo.com/u/7567218994">面子不能给</a> ）的资信来整理事件：</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center"><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410150908.jpg"/></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center"><em>段卉和徐锦城的毕业留影（来源见水印）</em></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h2 id="举报者">举报者：</h2>
<p>段卉在四月八号发文《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q3tYzHDuh4Uz0CWthVE2Cw">她决定带头举报数学老师猥亵学生</a>》，详细叙述了6年前徐锦城以“叙旧”为由邀请段卉到他家里坐坐并实施猥亵的过程：</p>
<blockquote>
<p>进屋后还没坐下，他便主动带我参观家里，径直走到卧室门口，当我觉得气氛有些不对，想转身离开时，他整个人已经堵在门口。“我看看你多高了”，然后马上贴近我，我愣住了，来不及反抗就被他抱住。他将酒气浓重的脑袋凑近我，要强行亲我，被我一把推开。惊恐中，我赶忙逃到沙发上坐下。当时想不到说什么能阻止他继续侵犯，我不停强调：你有老婆、有女儿，为什么要对学生做这种事？</p>
<p>徐锦城听到这句话，一言不发，还强行撩起我的衣服，用他的咸猪手抚摸我尾椎骨的位置。我立刻起身，自顾逃离这间屋子，他没再强行阻拦。</p>
</blockquote>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center"><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410150917.jpg"/></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center"><em>段卉记忆里徐锦城家的户型图（来源见水印）</em></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>另一位受害者，同届毕业生韦楚翘在四月九号发文《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QKQOt9Gfru-3hTH5gIGxeA">补习、电梯、性骚扰：另一位实名女生的口述</a>》。此文展示了徐锦城作案的其他手段，第一、据韦楚翘描述，徐锦城时不时在言语上挑逗她，例如表白“你好漂亮啊”，“你这件衣服真好看”，在被警告之后则辫说“爱美之心人皆有之嘛”；第二、徐锦城经常创造两个人的私密空间，然后用手触摸她的胸部和屁股，例如邀请对方搭乘电梯或者讲课的时候摸对方大腿； 第三、在电梯中强吻：</p>
<blockquote>
<p>最让我恶心和印象深刻的一次，是他用女生反抗不了的力度，<strong>把我的额头，和他的额头抵在了一起。看着他那张脸在我面前不断放大，我忍不住一阵阵地恶心，我用力往反方向挣扎，但还是于事无补</strong>；当我以为就要被他亲上了的时候，“叮”的一声，电梯到了，电梯门开了，它拯救了我。</p>
<p><strong>当时我17岁（未成年！）</strong>，现在我24了，但是这个画面成为我到了如今还无法忘怀的，<strong>关于青春期最“恶臭”的回忆。</strong></p>
</blockquote>
<h2 id="徐锦城">徐锦城：</h2>
<p>我们不能只看一面之词，但是徐锦城本人並沒有出面回应事件，我们只能从他人口中得知徐锦城的反应。2020年十二月，退休返聘的徐锦城突然以 “老母病重” 为由请辞高考毕业班的工作，对外声称自己已经回到老家苏北淮安，准备照顾身患重病的九十岁老母亲。这令许多人错愕，包括他的本届学生，据一名学生描述，在徐锦城之前他们班级已经调换了两三次数学老师，而徐比之前的老师更受欢迎；高三毕业班面对升学压力，每一次老师的调动都会影响考生的状态，从事教育工作三十余年并了解母亲年龄的徐锦城为何在接受毕业班的工作之后短时间内辞职呢？</p>
<p>我们从段卉文章《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tVio0J2ogSLzHIXJs7WyBA">很多人质疑我在炒作，那给大家梳理下时间线吧</a>》里得到了部分的解答。</p>
<p>早在2020年十二月，段卉一方第一次联系徐锦城，为此事进行商讨。而徐锦城在此次讨论中並沒有否认段卉的指控。而几天之后就发生了辞职事件。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center"><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410155107.jpg"/></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center"><em>第一次交涉的聊天截图（来源见水印）</em></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>差不多两个月之后，徐锦城突然全面否认了段卉一方的指控，形容自己和段卉的关系如“杨振宁和翁帆”并表示自己才是受害的一方。</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center"><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410155128.jpg"/></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center"><em>一个多月后徐锦城全面否认了段卉的指控（来源见水印）</em></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>几天后，徐锦城妻子曾暗示徐锦城握有学校领导层的“黑料”，希望举报者慎重：</p>
<blockquote>
<p><strong>2021.2.6午</strong> 段卉和周昀旸经谭校长电话同意后，在年级群、朋友圈发起受害人征集。徐锦城妻子致电举报者，用“老”、“弱”为由劝说举报者放弃追究，并对徐的说法表示信任。最后提到，徐当前精神状态异常，有可能会鱼死网破、拖人下水（非原话，但大致意思符合，有录音可提交纪检，暂不方便公开）。第二天便拉黑了举报者，无法取得联系。</p>
</blockquote>
<p>对于段卉一方，整个事前商讨是失败的，目的也应受到质疑。段卉所披露的微信截图不能排除经过剪辑。段卉一方在四个月前联系徐锦城，从一个角度解读，如果段卉一方掌握着徐锦城的把柄而跟他商量，很难不怀疑段卉准备威胁勒索徐锦城，而徐锦城没有满足段卉金钱或者道歉的要求，因此本案现在才会进一步曝光；但是，如果从另一个角度解读，段卉毕竟曾经是徐锦城和佛山一中的学生，念在师恩之上，或许希望可以私下解决，避免扩大对老师和学校的名誉影响。</p>
<p>真相不得而知，不过如果是第一种情况，徐锦城可以第一时间公布聊天记录，还击对自己的指控；而如果是第二种情况，徐锦城就不应该公布聊天记录，令公众留存对段卉一方目的正当性的怀疑，进而可以攻击段卉发声的出发点。目前事态发展是徐锦城没有任何公开的回应，也没有公布聊天记录，这一定程度上也坐实了第二种情况，即段卉因念旧而提前跟学校磋商。</p>
<h2 id="校方管理层">校方管理层：</h2>
<p>如果用四个字形容校方的反应，那就是“官僚主义”。</p>
<p>根据《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tVio0J2ogSLzHIXJs7WyBA">很多人质疑我在炒作，那给大家梳理下时间线吧</a>》，段卉在接触徐锦城之后，也联系了现任佛山一中校长谭根林，校方先后约谈了举报者和徐锦城，所以才有了段卉和徐锦城的“罗生门”：</p>
<blockquote>
<p><strong>2021.1.28</strong> 佛一模结束，学校多个相关部门收到段卉和周昀旸的实名举报信</p>
<p><strong>2021.1.30</strong> 佛山一中校长等3位领导约谈举报者。校方多次强调为保全学校声誉，请求延迟网络舆论到中考后（有录音，暂不方便公开）</p>
<p><strong>2021.2.4</strong> 校长对举报者的家长发出约谈邀请，家长均未答应</p>
<p><strong>2021.2.5</strong> 学校约谈徐锦城老师</p>
<p><strong>2021.2.6早</strong> 徐锦城给周昀旸发了一段对段卉所举报内容的回应，对实情进行了大量篡改，错漏百出（有多名人证，以及朋友圈、天气记录等间接证据可证明其言论存在编造之处）</p>
</blockquote>
<p>自从事件从2021年一月发酵以来，当事人、记者或者校友向校方求证时，得到的答复都是“正在调查”。学校宣称已经成立专案组，但对一个已经离职的教师做调查需要四个月未完成这件事，我百思不得其解校方遇到了什么阻力。约谈上几届与徐锦城公事的班主任，约谈本届同学，调看办公室和电梯的录像带，这些调查行为在实行封闭式管理的寄宿高中是很容易实现的。而且即使调查尚未完成，透露调查的进展也没有任何坏处。徐锦城已经离开了学校，他也无办法销毁证据，除非校方希望隐藏或者篡改事件细节，又或者如徐锦城妻子所言，学校领导被徐锦城用黑料所控制而不敢公开调查细节。</p>
<p>总而言之，学校目前采取的策略是以“拖”应变，对举报者是安抚、劝说和承诺希望事件不要闹大；无论外面的声浪多大，即使性侵事件属实，校方只要坚持调查仍未完成，就可以避免承担责任。另外在“拖”的过程中，利用大量时间调整收集的证据，对证人做思想工作，尽量做到“息事宁人”；次之，就是把全部责任推卸给退休的徐锦城身上，甚至出钱让徐锦城背锅；实在不行，学校才会发表声明承认用人的失误。</p>
<p>校方在这件事件中最显然的考虑因素就是学校的名誉和对招生的影响。从一开始的推迟公开到中考后以免影响招收生源，到后来调查老师劝说学生停止转发四月七号段卉的文章，学校都费尽办法减少事件进一步扩大。2021年适逢佛山市高中自主招生政策落实第一年，据悉自主招生报名将于5月10日开始至到31日，在卓越高中创建学校组别中竞争的就有佛山一中、南海石门和顺德一中；在80名自主招生名额之外，填报志愿也于5月21至31日在网上报名。段卉一方选择在招生开始前一个月散播佛山一中性侵丑闻，正与报考时间吻合：如果丑闻持续升温，在一个月之后舆论将达到巅峰，而得知一中丑闻的各位初三同学和家长在升学报考时必然会考虑这起性侵案和佛山一中的态度。段卉的行为无疑击中了校方的软肋，因为即使学校现在强硬谴责失职的人员也只会火上浇油；但如果校方仍然不作为，则进一步失去社会和家长的信心。段卉这次撕破了脸也要公开六年前的性侵事件，是对佛山一中拖延调查、冷处理性侵丑闻的报复性精准打击，而校方一定会视这种行为为背叛。</p>
<h2 id="质疑者们">质疑者们</h2>
<p>虽然目前舆论大多站在受害者一方，以平权、公义和女性的角度批评徐锦城和学校，也有一部分人为徐锦城、学校辩解，质疑举报者的行为。这类质疑者大多由毕业时间比较久的校友、其他的教师以及对平权没有好感的人构成。我们来看看他们的主要观点：</p>
<ol>
<li>
<p>“<strong>佛山一中名声不容玷污</strong>”</p>
<p>令人惊讶的是，大部分校友都同意段卉维护自己的权益，但同时却责怪她将事情牵涉到佛山一中身上。这类人质疑，在新闻稿中当事人徐锦城、段卉都用化名代替，唯独学校佛山一中没有“打码”，显然媒体想借“百年名校”佛山一中的话题出名。“所谓坏事传千里”，这一位女生段某的热度也跟佛山一中一起水涨船高，轻松突破十万；此外，案发时，段某已经毕业，而且在校园外发生，没有必要牵涉到佛山一中。</p>
<p><strong>反驳：</strong></p>
<ol>
<li>
<p>首先，这是一个资讯来源的问题，他们指的新闻稿是<a href="https://news.ifeng.com/c/85HdNBinMxt">新京报</a>根据段卉在微信公众号和微博实名举报之后所作的报道。 虽然这篇报道使用了化名，但是来源却统一使用真名，段卉、韦楚翘等承受的舆论冲击并堪比佛山一中。</p>
</li>
<li>
<p>第二，据这几天的热度来看，“百年名校”佛山一中显然维持不了事件的热度，公众号和微博陆续发表的三篇文章中，除第一篇有十万以上阅读量，接下来的两篇只有三四万，并且逐渐递减。佛山一中平时的热度也是低得可怜，借此事被新闻媒体提起时，正是“昨天我以一中为荣，今天一中靠我出名”。</p>
</li>
<li>
<p>第三，新闻报道不是政治宣传，记者有自己的职业操守，隐藏当事人姓名是为了保护个人，可是隐瞒学校名字，则令文章根本无从查证。试问如果有人对新闻稿起疑，而里面只提及佛山某学校，难道他要把佛山所有的学校都查一遍吗？而且学校不同个人，学校名声与个人名声受损对个人生活的影响更加不同，新闻媒体的原则是保护弱者。与学校拥有的资源权力相比，举报者是真正的弱者。而且如果学校是清白的又何妨坦荡荡面对指控呢？</p>
</li>
<li>
<p>第四，“佛山一中”是案件的关键信息，因为段卉是徐锦城在佛山一中的数学课代表，由于他们曾经是师生关系，所以能解释段卉信任徐锦城而进入他的房间。如果案件属实，佛山一中的名声事实上为徐锦城犯案作了担保，因此公布有人利用名校声誉实施性侵并无不妥。</p>
</li>
</ol>
</li>
<li>
<p>“<strong>为炒作不念师恩</strong>”</p>
<p>持这一观点的质疑者认为，“性骚扰”有无发生不是问题的关键，因为事件发生在六年前，现在取证几乎不可能，问题是既然六年前就发生了，为什么段卉当时没有选择立即报案，相隔如此长久才举报徐锦城肯定是出于炒作的目的；更有甚者推测，所谓 “性骚扰” 根本是“两情相悦”，因为近期双方发生争执所以才利用六年前不能证实的事情要挟对方。他们举出有些考生高考不如意，从而埋怨老师，要挟学校索赔的例子为佐证。</p>
<p><strong>反驳</strong>：六年前段卉确实错过了举报对方的最佳时机，但我不会责怪他当时没有采取行动，她列举的理由是：</p>
<blockquote>
<p>这件事在短时间内我只告诉了当时的男朋友和极少数女同学，直到后来新媒体关于性骚扰的讨论越来越多，我开始有意在小群里透露老徐行为不端。直到今天开始公开声讨，也已经过去了6年。</p>
<p><strong>为什么隔这么久却没有举措？因为取证太难了。</strong></p>
<p><strong>我一个人能说什么才能让大家相信？</strong></p>
<p>这也可能是过去这么久他还能退休返聘一中甚至被媒体当作正面形象报道的原因。我和其他受害者，都不知道该拿出什么证据说服大家，甚至担心自己会否遭到攻击。</p>
</blockquote>
<p>如果六年前如质疑者所推测两人“卿卿我我”，那么徐锦城早应拿出聊天记录回应，自证清白；况且还有更多的受害者支持段卉，莫非这个看上去油腻而不怎么吸引人的中年男人是真的“情圣”卡萨诺瓦，能同时笼络这么多花季少女之心？因此这种说法大概率不可信。</p>
</li>
<li>
<p>“<strong>招生期搞事的叛徒</strong>”</p>
<p>前文在校方管理层部分，曾提及学校对丑闻对招生的影响十分担心。首次实行的自主招生报名将于5月10日开始至到31日，佛山一中的竞争对手就有南海石门和顺德一中；在80名自主招生名额之外，填报志愿也于5月21至31日在网上报名。据未经证实的消息，学校曾在内部职工大会提出此事，目的在于给各位教师一个回答社会问题的模板，同时安抚内部情绪。但是对于外部却从未通报处理丑闻事件的进展，由于近年来各学校对招生的激烈竞争，佛山一中感觉得到巨大的压力，所以在二月初的约谈中提出延迟舆论至中考后的要求，虽然不知道段卉是否同意这一要求，但站在校方的利益立场，很多人质疑段卉是内鬼，为搞乱佛山一中的招生计划而帮组其他学校。</p>
<p><strong>反驳</strong>：如果我是段卉，我也会选择在这个时间段散播消息，理由有四：</p>
<ol>
<li>
<p>学校调查不力，应由舆论监督。佛山一中采取拖延策略迟迟不公布调查信息，处处回避问题希望有朝一日不了了之， 这种做法事实上是不见棺材不掉眼泪，如果没有舆论进一步的监督，很难相信校方会拿出有诚意的结果。</p>
</li>
<li>
<p>校方对徐锦城教职任命负有主要责任。根据韦楚翘一文的信息，校方（班主任）曾得知徐锦城的不捡行为，虽然对他约谈，但徐锦城知错不改，校方在知情的情况下继续聘请退休的徐锦城，甚至退休返聘，将徐锦城的照片张贴在显眼处，作为优秀教职员正面宣传。这六年来学校将学生分配到他手上犹如送羊入虎口，如果有更多的花季少女惨遭毒手，佛山一中实在难辞其咎。</p>
</li>
<li>
<p>一昧拖延只能逃避问题。很多人或许天真地认为，学校在中考结束之后会自行公布调查结果，承担责任，还一个公道给事件各方。然而一拖就可以再拖，下次拖延的理由就是“中考放榜录取”之后，毕竟填报志愿的学生也可以反悔；下下次就是“新生入学之后”，因为新生录取了不一定入学嘛；下下下次就是“新生第一个学期 ”之后，因为新生未适应新环境，有可能转校退学；再下下下一次拖延，又回到了中考招生紧张，暂时避一避风头。总之，最好是拖到天荒地老，能不承担责任就不承担。</p>
</li>
<li>
<p>考生有报考的知情权。虽然现在学校竭力阻止消息蔓延，减轻对声誉的影响，但受到的损失已经无法避免。如果学校能早一两个月完成调查，公开处理徐锦城事件，舆论也会早一两个月消磨殆尽。但是几个月以来，校方采取不作为和言论控制的措施，这令大多数人都失去信心。如果我作为段卉，也不愿意看见莘莘学子付出努力之后才知道知己考入了这样的一所学校：这所学校只讲利益不谈公义，对举报者重拳出击，对舆论唯唯诺诺；这所学校不顾及学生感受，只求保全自己名声，即使受害者正义不得伸张，也要拖延调查进程；这所学校充满官僚主义办事效率低下，崇拜权力而不拥抱真理，学校管理层逃避社会责任，用尽全力打压发声者。在这里，学生被教会说谎而不是说真话，老师被崇拜所以不会犯错，领导决策一向英明更不能有半点异议的声音。</p>
<p>我希望广大考生在报考的时候就明白自己选择的学校，“欢迎来到佛山一中”。</p>
</li>
</ol>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
</feed>