<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://foshanno1.github.io</id>
    <title>Foshan No.1</title>
    <updated>2021-04-14T02:32:49.515Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://foshanno1.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://foshanno1.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>眼前红日又西斜 疾似下坡车</subtitle>
    <logo>https://foshanno1.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://foshanno1.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Foshan No.1</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[佛山一中性侵丑闻（二）：“一个性侵犯的肖像”]]></title>
        <id>https://foshanno1.github.io/portrain-of-a-sexual-offender/</id>
        <link href="https://foshanno1.github.io/portrain-of-a-sexual-offender/">
        </link>
        <updated>2021-04-08T02:00:56.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山一中性侵丑闻系列第二篇。如果上一篇是对事不对人，那么这一篇则是故事中徐锦城的描绘。下一篇：分析各方的责任、介绍法律的量刑、公关的关键。<br>
</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山一中性侵丑闻系列第二篇。如果上一篇是对事不对人，那么这一篇则是故事中徐锦城的描绘。下一篇：分析各方的责任、介绍法律的量刑、公关的关键。<br>
<ul class="markdownIt-TOC">
<li>
<ul>
<li><a href="#%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%80%A7%E4%BE%B5%E7%8A%AF%E7%9A%84%E8%82%96%E5%83%8F">一个性侵犯的肖像</a>
<ul>
<li><a href="#%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E8%8A%AC%E8%8A%B3%E5%A6%82%E8%9C%9C%E6%A1%83%E8%88%AC%E7%94%9C%E7%BE%8E">少女的芬芳如蜜桃般甜美</a></li>
<li><a href="#%E5%AF%B9%E4%BB%96%E8%80%8C%E8%A8%80%E6%98%AF%E5%A4%A9%E5%A0%82">对他而言是天堂</a></li>
<li><a href="#%E4%B8%8D%E5%8A%A8%E5%A3%B0%E6%81%AF%E5%87%86%E5%A4%87%E5%8D%B7%E5%9C%9F%E9%87%8D%E6%9D%A5">不动声息准备卷土重来</a></li>
<li><a href="#%E6%80%BB%E7%BB%93">总结</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#%E5%BE%90%E9%94%A6%E5%9F%8E%E7%9A%84%E6%95%99%E5%AD%A6%E7%BB%9D%E6%8B%9B">徐锦城的教学绝招</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</p>
<!-- more -->
<h2 id="一个性侵犯的肖像">一个性侵犯的肖像</h2>
<p>徐锦城没什么女人缘，没有大的升职空间，家庭生活十分不和谐。</p>
<p>从事教育工作三十余年的段锦城，没能捞着一官半职，在管理的道路上看不到希望。多年来年妻子对他没有进取的心态也很不满，但在收入面前也只能得过且过。学校对于他犹如天堂，隔绝了世外一切繁琐，他可以静下心来，把精力集中到教课上面，研究出自己的教学绝招，利用诗词吸引学生学习数学。这一招令徐锦城大受好评，不知道是不是因为在学校里经常被学生簇拥的关系，还是因为对自己教学成的满足，他对自己的魅力充满了自信。一次两次向学生下手也许只是想测试自己这种的魅力的猜想，因为教师的面具在他脸上一戴已经有三十年，他从人民教师到性侵犯的转变过程中，依然小心翼翼地维持自己老师的身份，表面上是在关心学生，其实自怜自爱地保护着自己的面具，这种战战兢兢的心理实在令人觉得阴森。</p>
<h3 id="少女的芬芳如蜜桃般甜美">少女的芬芳如蜜桃般甜美</h3>
<p>段锦城的一生似乎都跟高考有所牵连。1997年参加第一届全国恢复高考的徐锦城，绝对是当时的精英文化分子。即使自己报考的是中专，完成学业后也没有放弃学业。中专毕业后五年再次参加85年高考考大专，跟他同班录取的30个人中出了8个博士，可以说高考彻底改变了他的命运。2003年来到佛山一中，没有本科学历的他却依靠丰富的教学经验和优秀的业绩获得录用， 直至2019年以来执教过8届高三毕业班，继续传授着自己对高考的理解。但徐锦城并没有因为高考而放下自己务农的经历和低学历，反而是高考时常提醒他这一点，每一次见到新生，我都会略表歉意地表示，对不起，他是个学历低、年纪大、口音重的乡巴佬，学生可能会听不懂。令他惊讶的是，这种直来直去的交流非但没有令学生失望，反而消除了他们的隔阂，受到鼓励的他也得到更多的自信，变得更大胆了。由于长时间跟学生生活工作，聪明的徐锦城能了解这个时期学生的微妙心态，同时也渐渐能够欣赏未成年女性之美。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%90%E9%94%A6%E5%9F%8E%E5%90%8E%E5%8F%B3%E4%BA%8C.jpg" alt="徐锦城青年" loading="lazy"><br>
<em>青年时期的徐锦城（后排右二）</em></p>
<p>青春期少女早熟，当身边的同龄男生如顽童般幼稚的时候，不懂得表达情感的她们憧憬着成熟的身姿，犹如将熟未熟的蜜桃一样惹人怜爱。青春期荷尔蒙的气息同样令中年过气的潦倒男人心旷神怡，作为首屈一指的头牌教师，段锦城需要一面维持自己教师的尊严，一面强忍着对诱惑伸手的冲动，同时还得保持自己风趣幽默的教学风格，但引来的一堆蜂蝶又一次佐证了他心中对自己魅力的假设。</p>
<p>对于段锦城来说，他在校园外的地外和校园内的地位简直有如天壤之别。校园， 他受学生尊敬，如众星捧月般享受教师的特权；校外，却没有享受到经济发展所带来的物质生活的提高。佛山高中教师的工资（<a href="https://www.zhihu.com/question/312141882#:~:text=%E7%9B%AE%E5%89%8D%E5%B8%A6%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E7%8F%AD,%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E5%90%84%E7%BC%B4%E7%BA%B31200%E5%85%83%E3%80%82">参考</a>）， 每月到卡工资8000（含基本工资、国家工资、住房维修金），公积金每月2400，计划生育一年4000，绩效一年5400，年终奖励性绩效12000，高三奖金2万，总共一年17万左右，而徐锦城算得上资历老道，又有“网红教师”头衔，收入只会更多，他在校外开班补习班收费每位学生1000一个月，如果只带三个学生六个月的话一年就有两万的额外收入，加加减减之后他的年收入应该在20万到25万，可是这样的收入在佛山比公务员还要低一两万。徐锦城的支出又是另一个问题，他有一套东方广场的房子，按照他工龄来算已经还清贷款，不过这小屋临近佛山一中经常被徐用作补习的课室，徐锦城不得不在佛山另外购买房产来安置家室，同时徐锦城是苏北人，九十岁老母还在淮安居住，如他所说的母亲病重他也得经常在母亲的医药支出，再加上子女教育的支出又是许多负担。徐锦城2014年后连续带五届高三，并在2019年退休返聘，除了说明他很需要这部分收入，在佛山一中的收入状态对他很有吸引力，也有可能是想留在学校继续享受教师的地位，同时继续欣赏身边的少女。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%90%E9%94%A6%E5%9F%8E%E6%9B%BE%E6%98%AF%E4%BD%9B%E5%B1%B1%E4%B8%80%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%B4%E7%89%8C.jpg" alt="徐锦城与学生" loading="lazy"><br>
<em>徐锦城理解学生的心态，也能欣赏学生之美</em></p>
<h3 id="对他而言是天堂">对他而言是天堂</h3>
<p>学校也为徐锦城提供了温床。佛山一中作为徐锦城工作场所，既方便了他向学生伸手，也提供名校教职人员的权威庇护他。普遍的高中学校是存在两个阶级的，教职员工的阶级和学生阶级，管理者和被管理者。教师校领导能自由选择自己的衣服，除工作外可以安排自己时间，自由进出校园，并有独立的饭堂宿舍等福利；学生按照规定必须穿着校服，有严格的作息时间表，活动自由不但受到校规的限制，也受老师的管理。不管是任课老师、班主任、级长、德育主任还是校领导，对任何学生都有凌驾性的权威。这种权威的来源除了尊师重道的教育传统，也有佛山一中百年招牌的加持。由于有这种分明的阶级差异，任何来自管理者的小恩小惠都能笼络到一批学生的心，而学生为了争取到老师的赏识，自然会亲近和信任管理自己的人。二三百人的学校员工队伍（甚至包括保安、宿管、食堂人员），管理着三千人以上的学生，要整套学校机器平稳流畅地运行，至少需要百分之八十的学生信任。把学生引入到管理阶级，既可以减少搞事情的学生数量，也可以减低管理成本，培养师生的亲密度，创造更多师生解除的空间。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%90%E9%94%A6%E5%9F%8E%E5%83%8F.jpg" alt="自信的徐锦城" loading="lazy"><br>
<em>徐锦城曾经是佛山一中的头牌名师</em></p>
<p>一个级组里面，团支书握有团委的升职权，班主任握有班长的升职权，任课老师握有课代表的升职权，为人师表的职业操守虽然一定程度上制约了公权力的滥用，但也止于遏制正常教师的范围。当任课老师的徐锦城虽然只拥有数学课代表的升职权，自己心中膨胀的欲望和对自己魅力的幻想最终使得他不顾后果，频频利用学生的信任满足自己。但毕竟对方是学生，在她学生时期就贸然更进一步的道德门槛太高，如果对方已经脱离未成年，而且不再是自己的学生，他承受的风险也就小了很多。既然没有了直接的升职关系，也不过是道德价值的对抗。高中毕业后，师生关系已经结束，为了实施自己的目标，他将目标慢慢从学校里面稚气未脱的高中生转向自己已经高中毕业的大学学生，而且是当初最喜欢跟自己相处的数学课代表段卉。</p>
<h3 id="不动声息准备卷土重来">不动声息准备卷土重来</h3>
<p>段卉的反抗彻底打破徐锦城的幻想，作为教师二三十年，表里都被教师的条规渗到骨子里，自己的雄性魅力日益消减，而工作又解决不了他生活上的困境。学校知道这件事，一开始他以学校整体名誉威胁，校长和领导班子也配合地封杀消息，他识时务地退休拖延事态，周旋于举报者和学校之间；后来他意识到自己有可能成为学校的弃子时，更加努力挣扎，叫嚣着自己握有莫须有的黑料，同时提醒学校丑闻对招生的负面影响；现在他暂时放弃争论，等待事件平息之后可以卷土重来，徐锦城明白现在出声只会被舆论乱棍打死，收缩保存力量等待反击才有机会翻身。他不奢望保存自己的名誉了，可是不能放弃退休优渥的福利待遇。</p>
<h3 id="总结">总结</h3>
<p>徐锦城是狡猾的，了解人心的，尤其是17,18岁未成年人的心态，他利用教师的地位和学校的名声获取学生的信任，利用师生关系笼络学生，利用学生的亲密实施暴行，并在学校中隐藏自己可鄙的行径；徐锦城也是可悲的，他在对少女的爱慕中不能自我，终日沉浸于对自己魅力的幻想中，妄想自己成为下一个“杨振宁”；徐锦城更是可恶的，他威胁学校和领导，对举报者撒谎，利用种种利益挑拨离间使自己免于受伤。</p>
<p>事实上，他不受伤的后果只有一个，就是其他人全部受伤，被他伤害的女学生、被他破坏的学校名声和被牵连的学校领导统统受害。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%AF%84%E7%94%9F%E4%B8%8B%E6%B5%81%E9%80%A0%E5%9E%8B.jpeg" alt="寄生下流" loading="lazy"><br>
<em>寄生学校的徐锦城</em></p>
<h2 id="徐锦城的教学绝招">徐锦城的教学绝招</h2>
<p>另外讨论一下这位徐锦程的教学，他是位数学老师，出名在于利用诗词教学。他年轻时候语文也过得去，可以写写打油诗撩妹。从教学的角度讲，他的风格结合了语文和数学两个学科，社会中能融会贯通的人并不太多，他十分有聪明天赋，这点他也很清楚，从宣传他的他的照片能看出他对自己的教学非常有信心。这种混合学科教学的优势是增加学生的学习兴趣，比如偏文科的女生能被他吸引，进而努力学习数学，这也能解释为什么他受欢迎甚至被称为网红数学老师。</p>
<p>问题在于，中文并不适合教数学。中国古典文学的特点是朦胧暧昧，议论文则逻辑混乱，孔孟学说多用断论，唐诗宋词亦真亦幻，宋明理学师承孔孟，前汉学说中公孙龙甚至可以搞混性质与本体正，这正体现了中文对描述的不准确性。最接近数学中极限定义的要数庄子，不过也是沧海一粟。中国古人不善逻辑，定义不清不楚，自证推导的现象，中文是需要负一半责任的，即便现代汉语也有很多歧义，中文语法不分时态，中文用少字组多词，一词多义，中文历史悠久，衍生意义繁多，版本复杂，都加大了用中文思考数学逻辑的难度。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E7%AC%91%E8%B0%88%E4%BA%BA%E7%94%9F.jpg" alt="笑谈人生" loading="lazy"><br>
<em>直来直去的交流是徐锦城的教学特色</em></p>
<p>用中文，甚至文言文教数学只能是引导性的教育，师傅引领徒弟入门使用学习者熟悉的语言可以融汇之前的只是储备，犹如打通任督二脉，一下子引起徒弟的兴趣。然而古文是一条脉，数学是另一条脉，本质上这是两种迥异的思考方式，长时间依赖中文思考另外的学科只会越学越难，高等学府数学教材清一色使用英文教材就足以反映问题。甚至用中文思考问题，无论是生活，社会，政治，历史，哲学都难免走上类似用中文思考数学的歧途。</p>
<p>徐锦城的双科教学，虽然博得噱头，短期内可以提高学生的数学成绩，但其实以文言文教导数学是饮鸩止渴，误人子弟的。中国的高中全部标榜衡水高中，对升学率的崇拜使他们不顾长远利益地进行教育。如果同样是双科教学，倒不如直接用英文教数学，中国人英文虽然普遍可以，但专业词汇和逻辑表达领域的英文薄弱，英文分各类时态表达描述准确，符合国际上逻辑规范，使用英文教数学既可以增强学生逻辑能力，又可以使用国外优秀的题材，同时也为升学后英文教学做准备。国际上大的学术期刊百分之九十采用英文书写，学术会议使用英文交流，现代数学公式本身就由英文字母、希腊字母和阿拉伯数字组成，特意编写的中文教材更显得不伦不类，书写过程中从英文转换中文或者中转英同样不顺畅，大大影响做题思路，而用文言文就更是难上加难了。</p>
<p>现代西方文明的一大优势就是思路清晰，描述准确，精确的分析和可以验证的推理。如果语言基础都混乱不清，更不用说在其之上的推理论证了。数学作为国内基础教育中肩负逻辑训练重中之重的学科，实在不太适合使用古文学教学。徐锦城的土发炮制的教学方式能够在佛山一中获得认可，既反映了网红热潮的虚伪，也是现代应试教育的可悲。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[佛山一中性侵丑闻（一）：“欢迎来到佛山一中”]]></title>
        <id>https://foshanno1.github.io/foshanno.1scandal/</id>
        <link href="https://foshanno1.github.io/foshanno.1scandal/">
        </link>
        <updated>2021-03-31T05:37:16.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山市第一中学性侵丑闻系列第一篇，回顾梳理事件脉络，分析举报者段卉、徐锦城和校方的关系，最后总结了质疑者的主要观点并一一反驳。下一篇将讨论徐锦城犯罪心理测绘、徐锦城双科教学的优劣，以及衣着与性侵。</p>
<p></p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>本文是佛山市第一中学性侵丑闻系列第一篇，回顾梳理事件脉络，分析举报者段卉、徐锦城和校方的关系，最后总结了质疑者的主要观点并一一反驳。下一篇将讨论徐锦城犯罪心理测绘、徐锦城双科教学的优劣，以及衣着与性侵。</p>
<p><ul class="markdownIt-TOC">
<li>
<ul>
<li><a href="#%E4%B8%BE%E6%8A%A5%E8%80%85">举报者</a></li>
<li><a href="#%E5%BE%90%E9%94%A6%E5%9F%8E">徐锦城</a></li>
<li><a href="#%E6%A0%A1%E6%96%B9%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%B1%82">校方管理层</a></li>
<li><a href="#%E8%B4%A8%E7%96%91%E8%80%85">质疑者</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</p>
<!-- more -->
<hr>
<p>今年二月初，14届毕业生段卉同学实名举报佛山一中数学教师（已离职）徐锦城的朋友圈在网络上流传，当大家都期待更多消息的时候，信息却中断了两个月。近日，段卉与其他受害者们披露了更多细节，令佛山一中性侵丑闻有了突破性的进展，重新成为了热门地区性新闻。由于学校和徐锦城没有正面回应丑闻，只能根据微信公众号（横竖横撇竖，微信号:gh_204bf947f047）和微博（<a href="https://weibo.com/u/7567218994">面子不能给</a> ）的资信来整理事件：</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410150908.jpg" alt="段卉和徐锦城的毕业留影（来源见水印）" loading="lazy"><br>
<em>段卉和徐锦城的毕业留影（来源见水印）</em></p>
<h2 id="举报者">举报者</h2>
<p>段卉在四月八号发文《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q3tYzHDuh4Uz0CWthVE2Cw">她决定带头举报数学老师猥亵学生</a>》，详细叙述了6年前徐锦城以“叙旧”为由邀请段卉到他家里坐坐并实施猥亵的过程：</p>
<blockquote>
<p>进屋后还没坐下，他便主动带我参观家里，径直走到卧室门口，当我觉得气氛有些不对，想转身离开时，他整个人已经堵在门口。“我看看你多高了”，然后马上贴近我，我愣住了，来不及反抗就被他抱住。他将酒气浓重的脑袋凑近我，要强行亲我，被我一把推开。惊恐中，我赶忙逃到沙发上坐下。当时想不到说什么能阻止他继续侵犯，我不停强调：你有老婆、有女儿，为什么要对学生做这种事？</p>
<p>徐锦城听到这句话，一言不发，还强行撩起我的衣服，用他的咸猪手抚摸我尾椎骨的位置。我立刻起身，自顾逃离这间屋子，他没再强行阻拦。</p>
</blockquote>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410150917.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<em>段卉记忆里徐锦城家的户型图（来源见水印）</em></p>
<p>另一位受害者，同届毕业生韦楚翘在四月九号发文《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QKQOt9Gfru-3hTH5gIGxeA">补习、电梯、性骚扰：另一位实名女生的口述</a>》。此文展示了徐锦城作案的其他手段，第一、据韦楚翘描述，徐锦城时不时在言语上挑逗她，例如表白“你好漂亮啊”，“你这件衣服真好看”，在被警告之后则辫说“爱美之心人皆有之嘛”；第二、徐锦城经常创造两个人的私密空间，然后用手触摸她的胸部和屁股，例如邀请对方搭乘电梯或者讲课的时候摸对方大腿； 第三、在电梯中强吻：</p>
<blockquote>
<p>最让我恶心和印象深刻的一次，是他用女生反抗不了的力度，<strong>把我的额头，和他的额头抵在了一起。看着他那张脸在我面前不断放大，我忍不住一阵阵地恶心，我用力往反方向挣扎，但还是于事无补</strong>；当我以为就要被他亲上了的时候，“叮”的一声，电梯到了，电梯门开了，它拯救了我。</p>
<p><strong>当时我17岁（未成年！）</strong>，现在我24了，但是这个画面成为我到了如今还无法忘怀的，<strong>关于青春期最“恶臭”的回忆。</strong></p>
</blockquote>
<h2 id="徐锦城">徐锦城</h2>
<p>我们不能只看一面之词，但是徐锦城本人並沒有出面回应事件，我们只能从他人口中得知徐锦城的反应。2020年十二月，退休返聘的徐锦城突然以 “老母病重” 为由请辞高考毕业班的工作，对外声称自己已经回到老家苏北淮安，准备照顾身患重病的九十岁老母亲。这令许多人错愕，包括他的本届学生，据一名学生描述，在徐锦城之前他们班级已经调换了两三次数学老师，而徐比之前的老师更受欢迎；高三毕业班面对升学压力，每一次老师的调动都会影响考生的状态，从事教育工作三十余年并了解母亲年龄的徐锦城为何在接受毕业班的工作之后短时间内辞职呢？</p>
<p>我们从段卉文章《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tVio0J2ogSLzHIXJs7WyBA">很多人质疑我在炒作，那给大家梳理下时间线吧</a>》里得到了部分的解答。</p>
<p>早在2020年十二月，段卉一方第一次联系徐锦城，为此事进行商讨。而徐锦城在此次讨论中並沒有否认段卉的指控。而几天之后就发生了辞职事件。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410155107.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<em>第一次交涉的聊天截图（来源见水印）</em></p>
<p>差不多两个月之后，徐锦城突然全面否认了段卉一方的指控，形容自己和段卉的关系如“杨振宁和翁帆”并表示自己才是受害的一方。</p>
<p><img src="https://raw.githubusercontent.com/FoshanNo1/Picbed_PicGo/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210410155128.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<em>一个多月后徐锦城全面否认了段卉的指控（来源见水印）</em></p>
<p>几天后，徐锦城妻子曾暗示徐锦城握有学校领导层的“黑料”，希望举报者慎重：</p>
<blockquote>
<p><strong>2021.2.6午</strong> 段卉和周昀旸经谭校长电话同意后，在年级群、朋友圈发起受害人征集。徐锦城妻子致电举报者，用“老”、“弱”为由劝说举报者放弃追究，并对徐的说法表示信任。最后提到，徐当前精神状态异常，有可能会鱼死网破、拖人下水（非原话，但大致意思符合，有录音可提交纪检，暂不方便公开）。第二天便拉黑了举报者，无法取得联系。</p>
</blockquote>
<p>对于段卉一方，整个事前商讨是失败的，目的也应受到质疑。段卉所披露的微信截图不能排除经过剪辑。段卉一方在四个月前联系徐锦城，从一个角度解读，如果段卉一方掌握着徐锦城的把柄而跟他商量，很难不怀疑段卉准备威胁勒索徐锦城，而徐锦城没有满足段卉金钱或者道歉的要求，因此本案现在才会进一步曝光；但是，如果从另一个角度解读，段卉毕竟曾经是徐锦城和佛山一中的学生，念在师恩之上，或许希望可以私下解决，避免扩大对老师和学校的名誉影响。</p>
<p>真相不得而知，不过如果是第一种情况，徐锦城可以第一时间公布聊天记录，还击对自己的指控；而如果是第二种情况，徐锦城就不应该公布聊天记录，令公众留存对段卉一方目的正当性的怀疑，进而可以攻击段卉发声的出发点。目前事态发展是徐锦城没有任何公开的回应，也没有公布聊天记录，这一定程度上也坐实了第二种情况，即段卉因念旧而提前跟学校磋商。</p>
<h2 id="校方管理层">校方管理层</h2>
<p>如果用四个字形容校方的反应，那就是“官僚主义”。</p>
<p>根据《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tVio0J2ogSLzHIXJs7WyBA">很多人质疑我在炒作，那给大家梳理下时间线吧</a>》，段卉在接触徐锦城之后，也联系了现任佛山一中校长谭根林，校方先后约谈了举报者和徐锦城，所以才有了段卉和徐锦城的“罗生门”：</p>
<blockquote>
<p><strong>2021.1.28</strong> 佛一模结束，学校多个相关部门收到段卉和周昀旸的实名举报信</p>
<p><strong>2021.1.30</strong> 佛山一中校长等3位领导约谈举报者。校方多次强调为保全学校声誉，请求延迟网络舆论到中考后（有录音，暂不方便公开）</p>
<p><strong>2021.2.4</strong> 校长对举报者的家长发出约谈邀请，家长均未答应</p>
<p><strong>2021.2.5</strong> 学校约谈徐锦城老师</p>
<p><strong>2021.2.6早</strong> 徐锦城给周昀旸发了一段对段卉所举报内容的回应，对实情进行了大量篡改，错漏百出（有多名人证，以及朋友圈、天气记录等间接证据可证明其言论存在编造之处）</p>
</blockquote>
<p>自从事件从2021年一月发酵以来，当事人、记者或者校友向校方求证时，得到的答复都是“正在调查”。学校宣称已经成立专案组，但对一个已经离职的教师做调查需要四个月未完成这件事，我百思不得其解校方遇到了什么阻力。约谈上几届与徐锦城公事的班主任，约谈本届同学，调看办公室和电梯的录像带，这些调查行为在实行封闭式管理的寄宿高中是很容易实现的。而且即使调查尚未完成，透露调查的进展也没有任何坏处。徐锦城已经离开了学校，他也无办法销毁证据，除非校方希望隐藏或者篡改事件细节，又或者如徐锦城妻子所言，学校领导被徐锦城用黑料所控制而不敢公开调查细节。</p>
<p>总而言之，学校目前采取的策略是以“拖”应变，对举报者是安抚、劝说和承诺希望事件不要闹大；无论外面的声浪多大，即使性侵事件属实，校方只要坚持调查仍未完成，就可以避免承担责任。另外在“拖”的过程中，利用大量时间调整收集的证据，对证人做思想工作，尽量做到“息事宁人”；次之，就是把全部责任推卸给退休的徐锦城身上，甚至出钱让徐锦城背锅；实在不行，学校才会发表声明承认用人的失误。</p>
<p>校方在这件事件中最显然的考虑因素就是学校的名誉和对招生的影响。从一开始的推迟公开到中考后以免影响招收生源，到后来调查老师劝说学生停止转发四月七号段卉的文章，学校都费尽办法减少事件进一步扩大。2021年适逢佛山市高中自主招生政策落实第一年，据悉自主招生报名将于5月10日开始至到31日，在卓越高中创建学校组别中竞争的就有佛山一中、南海石门和顺德一中；在80名自主招生名额之外，填报志愿也于5月21至31日在网上报名。段卉一方选择在招生开始前一个月散播佛山一中性侵丑闻，正与报考时间吻合：如果丑闻持续升温，在一个月之后舆论将达到巅峰，而得知一中丑闻的各位初三同学和家长在升学报考时必然会考虑这起性侵案和佛山一中的态度。段卉的行为无疑击中了校方的软肋，因为即使学校现在强硬谴责失职的人员也只会火上浇油；但如果校方仍然不作为，则进一步失去社会和家长的信心。段卉这次撕破了脸也要公开六年前的性侵事件，是对佛山一中拖延调查、冷处理性侵丑闻的报复性精准打击，而校方一定会视这种行为为背叛。</p>
<h2 id="质疑者">质疑者</h2>
<p>虽然目前舆论大多站在受害者一方，以平权、公义和女性的角度批评徐锦城和学校，也有一部分人为徐锦城、学校辩解，质疑举报者的行为。这类质疑者大多由毕业时间比较久的校友、其他的教师以及对平权没有好感的人构成。我们来看看他们的主要观点：</p>
<ol>
<li>
<p>“<strong>佛山一中名声不容玷污</strong>”</p>
<p>令人惊讶的是，大部分校友都同意段卉维护自己的权益，但同时却责怪她将事情牵涉到佛山一中身上。这类人质疑，在新闻稿中当事人徐锦城、段卉都用化名代替，唯独学校佛山一中没有“打码”，显然媒体想借“百年名校”佛山一中的话题出名。“所谓坏事传千里”，这一位女生段某的热度也跟佛山一中一起水涨船高，轻松突破十万；此外，案发时，段某已经毕业，而且在校园外发生，没有必要牵涉到佛山一中。</p>
<p><strong>反驳：</strong></p>
<ol>
<li>
<p>首先，这是一个资讯来源的问题，他们指的新闻稿是<a href="https://news.ifeng.com/c/85HdNBinMxt">新京报</a>根据段卉在微信公众号和微博实名举报之后所作的报道。 虽然这篇报道使用了化名，但是来源却统一使用真名，段卉、韦楚翘等承受的舆论冲击并堪比佛山一中。</p>
</li>
<li>
<p>第二，据这几天的热度来看，“百年名校”佛山一中显然维持不了事件的热度，公众号和微博陆续发表的三篇文章中，除第一篇有十万以上阅读量，接下来的两篇只有三四万，并且逐渐递减。佛山一中平时的热度也是低得可怜，借此事被新闻媒体提起时，正是“昨天我以一中为荣，今天一中靠我出名”。</p>
</li>
<li>
<p>第三，新闻报道不是政治宣传，记者有自己的职业操守，隐藏当事人姓名是为了保护个人，可是隐瞒学校名字，则令文章根本无从查证。试问如果有人对新闻稿起疑，而里面只提及佛山某学校，难道他要把佛山所有的学校都查一遍吗？而且学校不同个人，学校名声与个人名声受损对个人生活的影响更加不同，新闻媒体的原则是保护弱者。与学校拥有的资源权力相比，举报者是真正的弱者。而且如果学校是清白的又何妨坦荡荡面对指控呢？</p>
</li>
<li>
<p>第四，“佛山一中”是案件的关键信息，因为段卉是徐锦城在佛山一中的数学课代表，由于他们曾经是师生关系，所以能解释段卉信任徐锦城而进入他的房间。如果案件属实，佛山一中的名声事实上为徐锦城犯案作了担保，因此公布有人利用名校声誉实施性侵并无不妥。</p>
</li>
</ol>
</li>
<li>
<p>“<strong>为炒作不念师恩</strong>”</p>
<p>持这一观点的质疑者认为，“性骚扰”有无发生不是问题的关键，因为事件发生在六年前，现在取证几乎不可能，问题是既然六年前就发生了，为什么段卉当时没有选择立即报案，相隔如此长久才举报徐锦城肯定是出于炒作的目的；更有甚者推测，所谓 “性骚扰” 根本是“两情相悦”，因为近期双方发生争执所以才利用六年前不能证实的事情要挟对方。他们举出有些考生高考不如意，从而埋怨老师，要挟学校索赔的例子为佐证。</p>
<p><strong>反驳</strong>：六年前段卉确实错过了举报对方的最佳时机，但我不会责怪他当时没有采取行动，她列举的理由是：</p>
<blockquote>
<p>这件事在短时间内我只告诉了当时的男朋友和极少数女同学，直到后来新媒体关于性骚扰的讨论越来越多，我开始有意在小群里透露老徐行为不端。直到今天开始公开声讨，也已经过去了6年。</p>
<p><strong>为什么隔这么久却没有举措？因为取证太难了。</strong></p>
<p><strong>我一个人能说什么才能让大家相信？</strong></p>
<p>这也可能是过去这么久他还能退休返聘一中甚至被媒体当作正面形象报道的原因。我和其他受害者，都不知道该拿出什么证据说服大家，甚至担心自己会否遭到攻击。</p>
</blockquote>
<p>如果六年前如质疑者所推测两人“卿卿我我”，那么徐锦城早应拿出聊天记录回应，自证清白；况且还有更多的受害者支持段卉，莫非这个看上去油腻而不怎么吸引人的中年男人是真的“情圣”卡萨诺瓦，能同时笼络这么多花季少女之心？因此这种说法大概率不可信。</p>
</li>
<li>
<p>“<strong>招生期搞事的叛徒</strong>”</p>
<p>前文在校方管理层部分，曾提及学校对丑闻对招生的影响十分担心。首次实行的自主招生报名将于5月10日开始至到31日，佛山一中的竞争对手就有南海石门和顺德一中；在80名自主招生名额之外，填报志愿也于5月21至31日在网上报名。据未经证实的消息，学校曾在内部职工大会提出此事，目的在于给各位教师一个回答社会问题的模板，同时安抚内部情绪。但是对于外部却从未通报处理丑闻事件的进展，由于近年来各学校对招生的激烈竞争，佛山一中感觉得到巨大的压力，所以在二月初的约谈中提出延迟舆论至中考后的要求，虽然不知道段卉是否同意这一要求，但站在校方的利益立场，很多人质疑段卉是内鬼，为搞乱佛山一中的招生计划而帮组其他学校。</p>
<p><strong>反驳</strong>：如果我是段卉，我也会选择在这个时间段散播消息，理由有四：</p>
<ol>
<li>
<p>学校调查不力，应由舆论监督。佛山一中采取拖延策略迟迟不公布调查信息，处处回避问题希望有朝一日不了了之， 这种做法事实上是不见棺材不掉眼泪，如果没有舆论进一步的监督，很难相信校方会拿出有诚意的结果。</p>
</li>
<li>
<p>校方对徐锦城教职任命负有主要责任。根据韦楚翘一文的信息，校方（班主任）曾得知徐锦城的不捡行为，虽然对他约谈，但徐锦城知错不改，校方在知情的情况下继续聘请退休的徐锦城，甚至退休返聘，将徐锦城的照片张贴在显眼处，作为优秀教职员正面宣传。这六年来学校将学生分配到他手上犹如送羊入虎口，如果有更多的花季少女惨遭毒手，佛山一中实在难辞其咎。</p>
</li>
<li>
<p>一昧拖延只能逃避问题。很多人或许天真地认为，学校在中考结束之后会自行公布调查结果，承担责任，还一个公道给事件各方。然而一拖就可以再拖，下次拖延的理由就是“中考放榜录取”之后，毕竟填报志愿的学生也可以反悔；下下次就是“新生入学之后”，因为新生录取了不一定入学嘛；下下下次就是“新生第一个学期 ”之后，因为新生未适应新环境，有可能转校退学；再下下下一次拖延，又回到了中考招生紧张，暂时避一避风头。总之，最好是拖到天荒地老，能不承担责任就不承担。</p>
</li>
<li>
<p>考生拥有报考学校的知情权。如果将考生报考看成是购买商品的话，佛山一中的做法事实上违反了商品说明条例。校方希望延迟舆论公布到中考报考之后，是刻意隐瞒学校的性侵丑闻，使佛山一中的名誉比实际高，而考生有权利根据自己的喜好去选择学校，学校的声誉也是考生考虑的重要因素之一，因此推迟舆论其实欺骗考生报考佛山一中；此外，这种做法对于其他学校是不公平的，拖延公布对自己不利的负面新闻，属于操纵中考报考，这种做法能使佛山一中在与南海石门和顺德一中的竞争中获得不公平的优势；最后，虽然现在学校竭力阻止消息蔓延，减轻对声誉的影响，但受到的损失已经无法避免。如果学校能早一两个月完成调查，公开处理徐锦城事件，舆论也会早一两个月消磨殆尽。几个月以来，校方采取不作为和言论控制的措施令大多数家长和考生心寒。作为一个普通人，我也不愿意看见莘莘学子在不知情的情况下考入了一所名不副实的学校。</p>
<p>我希望广大考生在报考的时候就能看清楚摆在自己面前的选择，“欢迎来到佛山一中”。</p>
</li>
</ol>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
</feed>